\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Палома Крастыня}
\newcommand{\headauthor}{Крастыня}
\setcounter{page}{30}
\title{Языковая эволюция}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}
\input{../../lang_evo_table}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:intro}
Статья посвящена проекту по изучению языка как сложной системы, нахождению в нём свойств, структур и закономерностей. 
Центральным объектом исследования является язык. Именно язык окружает нас ежедневно. Существует прямая связь между языковой и биологической эволюцией. Слова, как и особи, подвергаются естественному отбору, и в речи остаются лишь наиболее удобные и актуальные для использования. Язык постоянно изменяется, ежедневно на свет появляются новые слова. Причинами изменения языка являются различные факторы, например --- влияние других народов, упрощение, политические и социальные реформы.

К тому же, язык есть сложная система. Она открыта, взаимодействует с другими языками, в ней действует обратная связь, или контроль собственной речи, точка бифуркации, когда слова проходят естественный отбор в ходе эволюции.

Гипотеза --- входе эксперимента регулярность, обучаемость и выразительность языка будут увеличиваться с каждым поколением, и к последнему язык достигнет полной регулярности и чёткой структуры.

Цель эксперимента --- смоделировать процесс изменения языка через поколения, найти в этих изменениях закономерности. Проследить, как менялось значение единиц языка и структура слов.


\section{Терминология}
 \label{sec:term} 
 \begin{itemize}
	\item Регулярность --- наличие правил, регул, структуры и логики в языке, когда одно и то же значение выражается одинаково (например, первый слог обозначает цвет фигуры)
	\item Обучаемость --- одно из главных свойств языка, возможность обучить языку и выучить язык
	\item Выразительность --- способность выучить наибольшее количество свойств, частей речи
	\item Язык --- это открытая, естественно или искусственно созданная сложная система для коммуникации и обмена информацией.

	\item Эволюция --- процесс развития путём естественного отбора
	\item Естественный отбор --- основной фактор эволюции, приводящий к выживанию и преимущественному размножению более приспособленных к данным условиям среды особей
\end{itemize}

\section{Ход эксперимента}
\label{sec:exp}
Эксперимент был проведён на основании уже существующего эксперимента А. Бердичевского, видоизменившего эксперимент Кирби и др. [1]. В нём можно выделить два главных этапа.

Первый этап называется "Обучение". Искусственно на компьютере генерируется язык, состоявший из 27-ми слов. Слова проверяются на омонимию. (они чаще всего состоят 2-4 слогов) Каждому слову соответствует своё изображение. Каждое изображение имеет три характеристики --- форму (треугольник, круг, квадрат), цвет (синий, чёрный, красный) и фактуру (линии, пунктир, полная заливка цветом). (см. рис. \ref{fig:1})
   
\begin{figure}[t]
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/att1_1}
    \hfill
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/att1_2}
    \hfill
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/att1_3}
    \caption{\label{fig:1} Примеры фигур}
\end{figure}

Затем испытуемый проходит обучение. На экране последовательно появляется ряд фигур с соответствующими им названиями. После этого испытуемый проходит тест: видя перед собой часть фигур без подписи он письменно даёт им названия.  Не всегда в тесте даются только те слова, что были на обучении, тут их всегда даётся четырнадцать из всего языка. Таким образом испытуемый обучается трижды и проходит тест дважды.

Второй этап --- общение. В нём участвуют уже два испытуемых, прошедших первый этап с одним и тем же языком. Двое испытуемых и являются поколением. Он осуществляется в изолированном помещении, испытуемые находятся по разные стороны ширмы, коммуницируя друг с другом исключительно на языке эксперимента.

Общение происходит следующим образом: первый испытуемый видит перед собой на экране фигуру, записывает ей название. Это название передаётся второму, который, в свою очередь, рисует к нему изображение цветными карандашами (давались чёрный, жёлтый, зелёный, красный и синий цвета). После изображение с названием возвращается первому, а второму передаётся экран с оригинальной фигурой, а потом роли меняются. 
Тут есть два исхода:
\begin{enumerate}
\item если оригинальное и нарисованное изображения совпадают, то испытуемым удалось передать это слово следующему поколению.

\item в противном случае этого не происходит и слово вымирает. Если после всех 27ми фигур картинки так и не совпали, то язык вымирает и следующему поколению генерируется новый. Те же слова, о которых сумели договориться, даётся на обучение испытуемым следующего поколения.
\end{enumerate}

После завершения эксперимента испытуемым даётся для заполнения анкета.


\section{Результаты и наблюдения}
\label{sec:results}

\begin{figure}[t]
\centering
\maketablePair[
vaa=lehopa, vab=mawuho, vac=lelema,   vad=mipapo, vae=mawu, vaf=lihopa,%
vba=hopali, vbb=liline, vbc=pale,   vbd=wuhomi, vbe=malilepo, vbf=liho,%
vca=mipa, vcb=holipo, vcc=milipole,   vcd=lima, vce=lelepa, vcf=howu,%
%
vda=pamiwu, vdb=wupopa, vdc=miwapule,   vdd=mihoma, vde=mane, vdf=neho,%
vea=lipo, veb=miami, vec=lenewuwu,   ved=pawupoli, vee=linewu, vef=line,%
vfa=poma, vfb=nene, vfc=poho,   vfd=wubone, vfe=lilepoma, vff=popowu,%
%
vha=wupomapa, vhb=wumipali, vhc=nepapa,   vhd=lepane, vhe=mapohowu, vhf=mapa,%
via=minewumi, vib=pohoma, vic=lili,   vid=popane, vie=nenemiwu, vif=nenele,%
vja=lemali, vjb=papami, vjc=lipo,   vjd=malili, vje=lepapopo, vjf=honewu]{1}{1}
\caption{\label{fig:2} Сгенерированные слова языков альфа и бета}
\end{figure}

%%%%%%%%
\begin{figure}[b]
	\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/att3_2}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/att3_1}
	\end{minipage}
		\caption{\label{fig:3} Схожие фигуры, отличающиеся одним параметром}
\end{figure}
%%%%%%%%

В ходе эксперимента было сгенерировано три языка под названиями в соответствующем порядке "Альфа", "Бета" и "Гамма".  
Две первые пары, которым давались на обучение все 27 слов языков сначала "Альфа", а, после вымирания, "Бета" не договорились ни об одном слове. (см. рис. \ref{fig:2}) Таким образом два языка не передались другим поколениям и вымерли, хотя у второй пары были зачатки общего языка (рисовали схожие фигуры, но ошибались в одном из параметров). (см. рис. \ref{fig:3})

  
Второму поколению языка "Гамма" (в дальнейшем г +номер поколения + ветка) на обучение было дано шесть слов, случайно выбранных из языка в целях облегчения задачи, используя генератор случайных чисел. Пара сумела договориться о двух, которых не было на обучении, "napahu" (черный залитый квадрат) и "napuhu" (чёрный залитый треугольник). Из этого следует, что язык частично регулярен, ведь слоги "ра" и "рu" соответственно означают фигуры квадрат и треугольник. (см. рис. \ref{fig:4})
 
 \begin{figure}[t]
\centering
\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=, vae=, vaf=,%
vba=, vbb=malilepo, vbc=,   vbd=, vbe=, vbf=,%
vca=, vcb=, vcc=,   vcd=napahu, vce=napuhu, vcf=,%
%
vda=mihoma, vdb=, vdc=neho,   vdd=, vde=, vdf=,%
vea=pawupoli, veb=, vec=,   ved=, vee=, vef=,%
vfa=, vfb=, vfc=,   vfd=, vfe=, vff=,%
%
vha=, vhb=mapohowu, vhc=,   vhd=, vhe=, vhf=,%
via=, vib=, vic=,   vid=, vie=, vif=,%
vja=malili, vjb=, vjc=,   vjd=, vje=, vjf=]{1}{2}
\caption{\label{fig:4} Первое и второе поколения языка гамма}
\end{figure}

Затем эти два слова дали на обучение поколению с двумя ветками (то есть двумя парами людей) г.3.1 и г.3.2. (см. рис. \ref{fig:5}) Первая ветка (г.3.1) договорились о 10ти словах. Можно найти закономерности, что слог "ра" значит квадрат, "pu"-треугольник, "pi"- круг. "he" или "hi" --- синий, "hu" --- чёрный, "hi" --- красный, "ni" --- пунктир, "ne" или "nu" --- линия, "na"- заливка.  
Вторая ветка того же поколения (г.3.2.) договорилась о рекордных двадцати словах. (см. рис. \ref{fig:5}) Языку присуща чёткая регулярность и хорошая обучаемость. Наблюдаются различия с первой веткой. Здесь "ni" --- красный, "nu" --- синий,"na" --- чёрный, "pu" и "pa"  оставили те же значения, а "pi", обозначающее круг, сменилось на "po". Слоги"hu","he", "hi" и "ho" обозначают не цвета, а фактуры: заливка, штрих и пунктир соответственно. 
 
 \begin{figure}[b]
\centering
\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=nipahu, vae=nipuhu, vaf=nipohu,%
vba=, vbb=napuhe, vbc=napihe,   vbd=nupahu, vbe=, vbf=,%
vca=napahu, vcb=napuhu, vcc=napihu,   vcd=napahu, vce=napuhu, vcf=napohu,%
%
vda=nepahi, vdb=, vdc=,   vdd=nipahe, vde=nipuhi, vdf=nipohi,%
vea=, veb=nupuhi, vec=,   ved=nupahi, vee=napuhi, vef=nupohi,%
vfa=, vfb=, vfc=nepihu,   vfd=, vfe=napuhi, vff=napohi,%
%
vha=, vhb=, vhc=,   vhd=nipaho, vhe=nipuho, vhf=,%
via=, vib=, vic=,   vid=nupaho, vie=nupuho, vif=nupoho,%
vja=nipahu, vjb=, vjc=,   vjd=, vje=, vjf=]{3.1}{3.2}
\caption{\label{fig:5} Две ветки третьего поколения языка гамма}
\end{figure}

Ветка г.4.1., что обучалась десяти словам г.3.1. договорилась лишь об одном слове, "nupuha", и логическое объяснение нашлось лишь слогу "ni", означающему пунктир. Язык почти вымер. (см. рис. \ref{fig:6}) Вторая ветка четвёртого поколения (г.4.2.) обучалась 20ти словам поколения г.3.2. и договорилась о 15ти, при этом структура слов вновь изменилась. (см. рис. \ref{fig:6}) Из языка ушли слоги "ni" и "hi", они поменялись на "no" и "he". Можно сделать предположение, что слог с буквой "i" не удобен для использования. Остальные значения остались неизменными. Интересно, что испытуемые договорились об омонимах, т.е. разные фигуры назвали одинаково --- "nopehe" значит как красный, так и чёрный треугольник в линию. 
 
\begin{figure}[t]
\centering
\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=nopahu, vae=, vaf=,%
vba=, vbb=, vbc=,   vbd=, vbe=nepehu, vbf=nupohu,%
vca=, vcb=, vcc=,   vcd=, vce=nopehu, vcf=napohu,%
%
vda=, vdb=, vdc=,   vdd=, vde=nopehe, vdf=,%
vea=, veb=, vec=,   ved=nupahe, vee=nepehe, vef=nupohe,%
vfa=, vfb=, vfc=,   vfd=napahe, vfe=nopehe, vff=,%
%
vha=, vhb=, vhc=,   vhd=nopaho, vhe=, vhf=,%
via=, vib=, vic=,   vid=nupaho, vie=, vif=,%
vja=, vjb=, vjc=nipuha,   vjd=napaho, vje=, vjf=napoho]{4.1}{4.2}
\caption{\label{fig:6} Первая и вторая ветки четвёртого поколения языка гамма}
\end{figure}

Последнее поколение второй ветки (г.5.2.) согласовало 17 слов.  (см. рис. \ref{fig:7}) Конструкция слов осталась неизменной, и одному значению больше не принадлежит по два слога. Родилось два омонима "napohu", означающих закрашенные красный и чёрный круги.

 
 \begin{figure}[b]
\centering
\maketableSingleNowrap[%
vaa=, vab=, vac=napohu,%
vba=, vbb=nepehu, vbc=nepohu,%
vca=, vcb=, vcc=napohu,%
%
vda=, vdb=nopehe, vdc=,%
vea=nepahe, veb=nepehe, vec=nepohe,%
vfa=, vfb=nupehe, vfc=nupohe,%
%
vha=napaho, vhb=napeho, vhc=,%
via=nepaho, vib=nepeho, vic=nepoho,%
vja=nupaho, vjb=, vjc=napoho]{5.2}
\caption{\label{fig:7}}
\end{figure}
В промежутке между г.3.1. и г.4.1. было ещё одно поколение, не нашедшее общий язык.  
По результатам пятого поколения можно заявить, что с течением времени язык гамма второй ветки эволюционировал и стал абсолютно логичным и регулярным. 
Основываясь на ответах, данных в анкете, около 60\% испытуемых скорее старались найти общий язык с партнёром во время общения, чем вспоминать усвоенное на обучении. 

\section{Что можно улучшить или видоизменить?}
\label{sec:what}
Можно сделать предположение, что изначально проходить обучение из 27ми слов чересчур сложно для испытуемых, и практически не под силу запомнить название хотя бы одной из множества похожих фигур. Вероятно, языки "Альфа" и "Бета" смогли бы развиться и обрести выразительность, если сократить количество слов для обучения хотя бы в два раза. Для развития языка необходимо хотя бы одно-два выученных слова.

Кроме того, в целях получения более точных результатов эксперимент мог бы проводиться большее количество раз.

\section{Выводы}
\label{sec:conclusions}
Гипотеза частично подтвердилась. Три свойства языка --- регулярность, обучаемость и выразительность --- не улучшались с каждым следующим поколением, однако структура стала более логичной именно к концу эксперимента.

Свою роль сыграл также фактор случайности, например, когда в языке рождались омонимы или допускались "ошибки" в структуре. 
Можно сделать вывод, что происхождение регулярного языка есть следствие самоорганизации, ведь испытуемые сумели упорядочить и сформировать язык сами, без внешнего воздействия и использования других способов коммуникации.

 \section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
	\item Kirby, Simon, Hannah Cornish, and Kenny Smith. "\textit{Cumulative cultural evolution in the laboratory: An experimental approach to the origins of structure in human language.}" Proceedings of the National Academy of Sciences (2008).
	\item \textit{Речевой аппарат и его работа}. Центр обучения "Решение". (онлайн, http://www.sibkursy.ru/pages/staty/speech/2-speech-apparat, 15 июля 2018 г.)
	\item Лекция Светланы Бурлак о неизбежности происхождения человеческого языка
	\item Список универсальных свойств языка по Хоккету
	\item Список свойств языка по Пинкеру и Джэкендоффу
	\item Речевой аппарат и его работа
\end{biblist}


\end{document}